%%
%% Customizações do abnTeX2 (http://abnTeX2.googlecode.com) 
%%
%% Tihs may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is Emílio Eiji Kavamura,
% eek.edu@outlook.com; emilio.kavamura@ufpr.br
%
%
%% Further information about abnTeX2 are available on http://abntex2.googlecode.com/
%%
% https://code.google.com/p/abntex2/issues/ 
%% Further information about abnTeX2 are available on 

%%http://abntex2.googlecode.com/

%% https://github.com/eekBR/ufpr-abntex/

%%
%% This work consists of the files 
% 
%          main.tex   programa principal
%      00-dados.tex   entrada de dados 
%    00-pacotes.tex   pacotes carregados no modelo
% 00-pretextual.tex   processamento dos elementos pre-textuais
%          UFPR.sty   ajusta do modelo canonico às normas  UFPR
%
%    referencias.bib
% 
\ProvidesPackage{UFPR}[2011/12/04 Criacao desta customizacao do abnTeX2 para UFPR]


% Hifenizacao e caracteres especiais portugues-brasil por padrao
%----------------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[brazil]{babel}

\RequirePackage{suffix} % para comando \criarsigla*
\RequirePackage{tikz} % TikZ ist kein Zeichenprogramm (mas usado para desenho)

% Fontes em Helvet - Arial
%----------------------------------------------------------------------------
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% Criacao de listas de simbolos e abreviaturas
%----------------------------------------------------------------------------
\usepackage{datatool}

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
%----------------------------------------------------------------------------
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{15mm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{2 mm}  % tente também \onelineskip

% Controle do espaçamento entre a legenda e a fonte (e nota) de figuras e tabelas}:
\setlength{\abovecaptionskip}{0 mm}
\setlength{\belowcaptionskip}{1 mm}

% Fontes padroes de part, chapter, section, subsection e subsubsection
%----------------------------------------------------------------------------- 
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\bfseries}
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXpartfont}{\ABNTEXchapterfont}
\renewcommand{\ABNTEXpartfontsize}{\ABNTEXchapterfontsize}

\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\normalfont}
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\ABNTEXsectionfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsubsectionfont}{\ABNTEXsubsectionfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsubsectionfontsize}{\normalsize}

\renewcommand{\ABNTEXsubsubsubsectionfont}{\ABNTEXsubsectionfont}
\renewcommand{\ABNTEXsubsubsubsectionfontsize}{\normalsize}
%----------------------------------------------------------------------------- 


%----------------------------------------------------------------------------- 
% Nomes constantes do abnTeX2 em portugues (definicoes padroes)
%----------------------------------------------------------------------------- 
\renewcommand{\folhadeaprovacaoname}{TERMO DE APROVA\c{C}\~AO}
\renewcommand{\anexosname}{ANEXOS}
\renewcommand{\apendicesname}{AP\^ENDICES}
\renewcommand{\orientadorname}{Orientador:}
\renewcommand{\coorientadorname}{Coorientador:}
\newcommand{\orientadoraname}{Orientadora:}     % 2015/12/05
\newcommand{\coorientadoraname}{Coorientadora:} % 2015/12/05
\newcommand{\scoorientadorname}{Coorientador:}  % 2015/12/05
\newcommand{\scoorientadoraname}{Coorientadora:}% 2015/12/05
\renewcommand{\fontename}{Fonte:~}% 2015/12/05
\renewcommand{\notaname}{Nota:~}  % 2015/12/05
\renewcommand{\bibname}{\uppercase{REFER\^ENCIAS}}
\renewcommand{\indexname}{\'INDICE}

% Adequando o uppercase titulo dos elementos nas suas respectivas LISTAS
\renewcommand{\cftfigurename}{FIGURA\enspace}   
\renewcommand{\cfttablename}{TABELA\enspace}


% Comandos de dados - orientadora
\providecommand{\imprimirorientadoraRotulo}{}
\providecommand{\imprimirorientadora}{}
\newcommand{\orientadora}[2][\orientadoraname]%
  {\renewcommand{\imprimirorientadoraRotulo}{#1}%
   \renewcommand{\imprimirorientadora}{#2}}

% Comandos de dados - coorientadora
\providecommand{\imprimircoorientadoraRotulo}{}
\providecommand{\imprimircoorientadora}{}
\newcommand{\coorientadora}[2][\coorientadoraname]%
  {\renewcommand{\imprimircoorientadoraRotulo}{#1}%
   \renewcommand{\imprimircoorientadora}{#2}}

% Comandos de dados - segundo coorientador
\providecommand{\imprimirscoorientadorRotulo}{}
\providecommand{\imprimirscoorientador}{}
\newcommand{\scoorientador}[2][\scoorientadorname]%
  {\renewcommand{\imprimirscoorientadorRotulo}{#1}%
   \renewcommand{\imprimirscoorientador}{#2}}
   
   % Comandos de dados - segunda coorientadora
\providecommand{\imprimirscoorientadoraRotulo}{}
\providecommand{\imprimirscoorientadora}{}
\newcommand{\scoorientadora}[2][\scoorientadoraname]%
  {\renewcommand{\imprimirscoorientadoraRotulo}{#1}%
   \renewcommand{\imprimirscoorientadora}{#2}}


% Impressão da Capa
%----------------------------------------------------------------------------- 
\renewcommand{\imprimircapa}{%
  \begin{capa}%
    \center
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay] 
    	\node[anchor=south west, yshift= 25mm, xshift=-1.5mm] at 
		(current page.south west) 
		{\includegraphics[width = \paperwidth]{imagens/capaufpr.png}};
    \end{tikzpicture}
    \center
%    \ABNTEXchapterfont 
    \MakeUppercase\imprimirinstituicao \vspace{-2mm}
    
    \ifthenelse{\equal \ImprimirSetor{}}{}{
%    \ABNTEXchapterfont 
    \MakeUppercase\ImprimirSetor}
        \vspace{-2mm}
    
    \ifthenelse{\equal \ImprimirProgramaPos{}}{}{
%    \ABNTEXchapterfont 
    \MakeUppercase\ImprimirProgramaPos}
    
    \ifthenelse{\equal \ImprimirCurso{}}{}{
%    \ABNTEXchapterfont 
    \MakeUppercase\ImprimirCurso}
    
    \vspace{40mm}
    
%    \ABNTEXchapterfont 
    \MakeUppercase\imprimirautor

    \vspace{40mm}
%    \ABNTEXchapterfont
    \MakeUppercase\imprimirtitulo
    \vfill
    
     %\large
     \MakeUppercase\imprimirlocal
     
     %\large
     \imprimirdata
    
    \vspace*{10mm}
  \end{capa}
}

% Folha de rosto
%-----------------------------------------------------------------------------
%   usar \imprimirfolhaderosto* casodeseje imprimir algo no verso da
%   página no caso de estar no modo twoside. Util para imprimir a Ficha
%   Bibliografica. Porem, se estiver no modo oneside, a versao sem estrela
%   é identica.
%----------------------------------------------------------------------------- 
\renewenvironment{folhaderosto}[1][\folhaderostoname]{\clearpage\PRIVATEbookmarkthis{#1}}{\cleardoublepage}
\renewenvironment{folhaderosto*}[1][\folhaderostoname]{\clearpage\PRIVATEbookmarkthis{#1}}{\newpage}%


% Conteudo padrao da Folha de Rosto
%----------------------------------------------------------------------------- 
\makeatletter
\renewcommand{\folhaderostocontent}{
  \begin{center}

    %\vspace*{1cm}
    {
	%\ABNTEXchapterfont
    %\large
    \MakeUppercase\imprimirautor}
	
    \vspace*{\fill}%\vspace*{\fill}
    \begin{center}
%      \ABNTEXchapterfont
      %\bfseries
      %\Large
      \MakeUppercase\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
	
    \abntex@ifnotempty{\imprimirpreambulo}{%
      \hspace{.45\textwidth}
      \begin{minipage}{.5\textwidth}
      	\SingleSpacing\small
         \imprimirpreambulo.\vspace*{2mm}
         
         \abntex@ifnotempty{\imprimirorientador}
            {\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador}
         \ifthenelse{\equal{\imprimirorientador}{}}
			{\imprimirorientadoraRotulo~\imprimirorientadora}
			{}
		 \abntex@ifnotempty{\imprimircoorientador}
		    {\par\imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador}%
			{\abntex@ifnotempty{\imprimircoorientadora}
				{\par\imprimircoorientadoraRotulo~\imprimircoorientadora}%
                        }
			\ifthenelse{\equal{\imprimirscoorientadora}{} \AND \equal{\imprimirscoorientador}{}}{}
			{
			\ifthenelse{\equal{\imprimirscoorientador}{}}{}
			{\par\imprimirscoorientadorRotulo~\imprimirscoorientador}
			\ifthenelse{\equal{\imprimirscoorientadora}{}}{}
			{\par\imprimirscoorientadoraRotulo~\imprimirscoorientadora}
			}%
			%
       \end{minipage}%
       \vspace*{\fill}
    }%

\vspace*{\fill}


    {  \MakeUppercase\imprimirlocal}
    \par
    {    \imprimirdata}
    \vspace*{1cm}

  \end{center}
}
\makeatother

% FICHA CATALOGRÁFICA
%----------------------------------------------------------------------------- 

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:

\newcommand{\insereFichaCatalografica}{ 
 \begin{fichacatalografica}%\color{blue}

 \IfFileExists{metadados/FichaC.pdf}
    {\includepdf[pages=-]{metadados/FichaC}}
    {
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\hrule							% Linha horizontal
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}		% Largura

   \imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} 
	\ifthenelse{\equal{\imprimirorientador}{}}
			{\imprimirorientadoraRotulo~\imprimirorientadora}
			{\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador}
	\\
	
	\hspace{5mm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	  \hspace{5mm}
	   \begin{minipage}{.80\textwidth}
	    	1. \PalavraschaveTexto

	    	I. 	\ifthenelse{\equal{\imprimirorientador}{}}
			{\imprimirorientadoraRotulo~\imprimirorientadora}
			{\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador}.
			
		   II. \imprimirinstituicao
		   
		  III. \imprimirCurso
		  
		   IV. \imprimirtitulo\\ 
		   
	    \hspace{70mm} CDU \imprimircdu \\
	  \end{minipage}
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
 }
 \end{fichacatalografica}
}

% CONFIGURACAO DO SUMARIO   
%----------------------------------------------------------------------------- 
% Modifica o espaçamento no sumário 
% Nao ha espacos, exceto para as entradas de capitulos 
\setlength{\cftbeforeparagraphskip}{0pt} 
\setlength{\cftbeforesubsectionskip}{0pt} 
\setlength{\cftbeforesectionskip}{0pt} 
\setlength{\cftbeforesubsubsectionskip}{0pt} 
\setlength{\cftbeforechapterskip}{\onelineskip} 

% Alteração da indentação dos itens do sumário
\cftsetindents{chapter}{0pt}{42pt}
\cftsetindents{section}{0pt}{42pt}
\cftsetindents{subsection}{0pt}{42pt}
\cftsetindents{subsubsection}{0pt}{42pt}

% Modifica a formatacao dos textos 
 
% Secao Primaria (Chapter): Caixa alta, Negrito, tamanho 12 
\makeatletter 
\settocpreprocessor{chapter}{% 
  \let\tempf@rtoc\f@rtoc% 
  \def\f@rtoc{% 
  \texorpdfstring{\bfseries\MakeTextUppercase{\tempf@rtoc}}{\tempf@rtoc}}% 
} 
\makeatother 

% Siglas
%----------------------------------------------------------------------------- 
\makeatletter

	\newcommand\criarsigla[2]{%
		\write\@auxout{\noexpand\@writefile{sig}
			      {\noexpand\sortitem{#1} {#2}}}}
	
	\WithSuffix\newcommand\criarsigla*[2]{%
		\write\@auxout{\noexpand\@writefile{sig}
			      {\noexpand\sortitem{#1} {#2}}}
		              #2~(#1)}
		
	\newcommand{\sortitem}[2]{%
		\DTLnewrow{list}%
		\DTLnewdbentry{list}{label}{#1}%
		\DTLnewdbentry{list}{description}{#2}%
	}

	\newenvironment{sortedList}{%
		\DTLifdbexists{list}{\DTLcleardb{list}}{\DTLnewdb{list}}%
	}
	{
		\DTLsort{label}{list}%
		\begin{description}[labelsep=15mm, align=left, 
		                    labelwidth=25mm,
		                    leftmargin=40mm, labelindent=0mm]%
			
\DTLforeach*{list}{\theLabel=label,\theDesc=description}{\item[\theLabel] \theDesc}		
	
		\end{description}
	}

	\newcommand\imprimirlistadesiglas{
	
		\begin{center}
			{\ABNTEXchapterfont{LISTA DE ABREVIATURAS E DE 	SIGLAS}}
			\vspace*{1.1cm}
			\begin{sortedList}
				\fontfamily{cmss}\@starttoc{sig}
			\end{sortedList}
		\end{center}
	}

\makeatother

% Simbolos com a colaboração da Isabel Gebauer Soares 2020/02/24
%----------------------------------------------------------------------------- 
\makeatletter
	\newcommand\criarsimbolo[2]{%
		\write\@auxout{\noexpand\@writefile{sbl}{
				\noexpand\sortitem{#1}{\ignorespaces#2}}} #1
		}
		        
	\newenvironment{sortedsimb}{%
		\DTLifdbexists{list}{\DTLcleardb{list}}{\DTLnewdb{list}}%
	    }
    	{
		\DTLsort{description}{list}%
		\begin{description}
		    [labelsep=2mm, 
		     labelwidth=25mm, 
		     leftmargin = 22mm]%
			
            \DTLforeach*{list}
                {\theLabel=label,\theDesc=description}
                {\item[\theLabel] \theDesc}		
		\end{description}
	    }		        
		        
	\newcommand\imprimirlistadesimbolos{%
		\begin{center}
			{\ABNTEXchapterfont{LISTA DE S\'IMBOLOS}}
			\vspace*{1.1cm}
		\begin{sortedsimb}
			  \@starttoc{sbl}
		\end{sortedsimb}
	    \end{center}
	}
\makeatother

% Folha de Aprovação
%----------------------------------------------------------------------------- 
\newcommand{\insereAprovacao}{
\IfFileExists{metadados/TermoA.pdf}
    {\includepdf[pages=-]{metadados/TermoA.pdf}}
{
\begin{folhadeaprovacao}%\color{blue}

    \begin{center}
        {\ABNTEXchapterfont
        {\bfseries\folhadeaprovacaoname}\par\phantom{}\par
        %\large
        \MakeUppercase\imprimirautor}

        \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
        \begin{center}
        \ABNTEXchapterfont
        %\bfseries\Large
        \MakeUppercase\imprimirtitulo
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
        \begin{minipage}{\textwidth}
        \hspace{.25\textwidth}
        %\begin{minipage}{.5\textwidth}
            \imprimirpreambulo, pela seguinte banca examinadora:
        %\end{minipage}%
        \end{minipage}


        \vspace*{\fill}
    \end{center}
    \assinatura{\textbf{
    \ifthenelse{\equal{\imprimirorientador}{}}
        {\imprimirorientadora \\ Orientadora}
        {\imprimirorientador \\ Orientador}
        }}
    \assinatura{\textbf{
    \ifthenelse{\equal{\imprimircoorientador}{}}
        {\imprimircoorientadora \\ Coorientadora}
        {\imprimircoorientador \\ Coorientador}
        }}
        
    \AssinaAprovacao

    \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    \imprimirlocal, \imprimirDataDefesa.
    \vspace*{1cm}
    \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
}
}

\newcommand{\tocfont}{\normalsize}	% define tamanho de fonte para sumario como normal	


% Configurações de aparência do PDF final
% ----------------------------------------------------------


% informações do PDF
% ----------------------------------------------------------
\makeatletter
\hypersetup{
    nolinks=true,
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
%    pdfstartview={FitW},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={},    % title
    pdfauthor={},     % author
    pdfsubject={},   % subject of the document
    pdfcreator={},   % creator of the document
    pdfproducer={},  % producer of the document
    pdfkeywords={}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new window
    colorlinks=false,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links
    citecolor=black,        % color of links to bibliography
    filecolor=black,      % color of file links
}
\makeatother

% citacao de acordo com a norma da UFPR 2015-agosto
% ----------------------------------------------------------
\renewenvironment{quotation}
    {\vspace{.5\baselineskip}
	\list{}{
	    \listparindent 0em%
		\SingleSpacing
		\itemindent    
		\listparindent
		\rightmargin= 0mm
        \leftmargin = 45mm
        \parsep     = 0mm}%\z@ \@plus\p@}%
        \item\relax}
        {
        \vspace{.5\baselineskip}
        \endlist
        }
        
\newenvironment{citacaodireta}
{\begin{quotation}\footnotesize}
{\end{quotation}}        

% para comentarios e sugestões
% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\sugest}[1]{\textcolor{red!40}{#1}}


% simplificação para colocar figuras
% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 percent textwidth
%    3 arquivo da figura
%    4 fonte
%    5 fig:label
%    6 nota
%    7 legenda
%    8 rotação
\newcommand{\figura}[7]{
  {\centering
   \footnotesize
   \begin{figure}[!htp]
   \centering
        \caption{\uppercase{#1}}
        \includegraphics[width=#2\textwidth]{#3}
        \label{fig:#5}
    
    %ajustado p/ a largura da imagem
    \begin{minipage}{#2\textwidth} 
        \vspace{2mm}\centering
        %\begin{flushleft}
            \par \footnotesize FONTE:~#4
            \ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
            { \par\hangindent=14mm NOTA: #6 }
            
            \ifthenelse{\equal{#7}{}}{}
            { \par\hangindent=14mm LEGENDA: #7 }
        %\end{flushleft}
    \end{minipage}
    \end{figure}
    }
}

% simplificação para colocar figuras rotacionadas
% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 escala
%    3 arquivo da figura
%    4 fonte
%    5 fig:label
%    6 nota
%    7 legenda
%    8 rotação

\newcommand{\figurar}[8]{
  {\centering
   \footnotesize
   \begin{figure}[!htp]
   \centering
        \caption{\uppercase{#1}}
        \includegraphics[scale=#2, angle=#8]{#3}
        \label{fig:#5}
    
    %ajustado p/ a largura da imagem
    \begin{minipage}{#2\textwidth} 
        \vspace{2mm}\centering
        %\begin{flushleft}
            \par \footnotesize FONTE:~#4
            \ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
            { \par\hangindent=14mm NOTA: #6 }
            
            \ifthenelse{\equal{#7}{}}{}
            { \par\hangindent=14mm LEGENDA: #7 }
        %\end{flushleft}
    \end{minipage}
    \end{figure}
    }
}

% simplificação para colocar figuras cortadas
% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 percent textwidth
%    3 arquivo da figura
%    4 fonte
%    5 fig:label
%    6 nota
%    7 legenda
%    8 recorte esquerda direita em mm
%    9 recorte inferior superior em mm

\newcommand{\figurac}[9]{
 \centering\footnotesize
    \begin{figure}[!htp]
    {\centering
        \caption{\uppercase{#1}}
        \includegraphics[width=#2\textwidth, trim={#8mm #9 #8 #9},clip]{#3}
        \label{fig:#5}
        
    %ajustado p/ a largura da imagem
    \begin{minipage}{#2\textwidth} 
        \vspace{2mm}\centering
        %\begin{flushleft}
            \par \footnotesize FONTE:~#4
            \ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
            {\par \hangindent=14mm NOTA: #6 }
          
            \ifthenelse{\equal{#7}{}}{}
            {\par \hangindent=14mm   LEGENDA: #7 }
        %\end{flushleft}
    \end{minipage}
    }
    \end{figure}
}

% simplificação para colocar imagens
% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 tabela
%    3 fonte
%    4 tab:label
%    5 nota
%    6 legenda

\newsavebox{\myboxa}
\newlength{\myboxlena}

\newcommand{\imagem}[6]{
	{
	\centering\footnotesize
  	    \sbox{\myboxa}{#2}
		\settowidth{\myboxlena}{\usebox{\myboxa}}
		\noindent
		\begin{figure}[!ht]
			\centering
			\caption{\uppercase{#1}}
			#2
			\label{fig:#4}
			
			%ajustado p/ a largura da imagem
			\begin{minipage}{\myboxlena} \footnotesize
				\vspace{2mm}\centering
				%\begin{flushleft}
				\par \footnotesize FONTE:~#3
				\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}
				{ \par\hangindent=14mm NOTA: #5 }
				
				\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
				{ \par\hangindent=14mm LEGENDA: #6 }
				%\end{flushleft}
			\end{minipage}
		\end{figure}
	}
}

% simplificação para colocar tabelas
% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 tabela
%    3 fonte
%    4 tab:label
%    5 nota
%    6 legenda

\newsavebox{\mybox}
\newlength{\myboxlen}

\newcommand{\tabela}[6]
{
  \sbox{\mybox}{#2}
  \settowidth{\myboxlen}{\usebox{\mybox}}
  \noindent
  %\rule{\myboxlen}{1pt}\\
  \begin{table}[!ht]
    \centering\footnotesize
    \par\caption{\uppercase{#1}}
    
    \par  #2
 
    \label{tab:#4}
 
     \begin{minipage}{\myboxlen} 
        \vspace{2mm}\footnotesize
        %\begin{flushleft}
            FONTE:~ #3
            
            \ifthenelse{\equal{#5}{}}{}
            {\hangindent=14mm NOTA: #5 }
            
            \ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
            {\hangindent=14mm LEGENDA: #6}
        %\end{flushleft}
    \end{minipage}
\end{table}
  % \centering
  % \usebox{\mybox}
  % box size: \the\myboxlen.
}

% Ambiente e lista de quadros
% ----------------------------------------------------------
\newfloat{quadro}{quadros}{QUADRO}
\newlistof{listofquadros}{quadros}{Lista de Quadros}
\newlistentry{quadro}{quadros}{0}
\cftsetindents{quadro}{0mm}{13mm}

%\PrepareListOf{quadro}{%
\renewcommand{\cftquadropresnum}{\normalsize{QUADRO}~}
\setlength{\cftquadronumwidth}{28mm}
%\renewcommand{\cftquadroname}{\quadroname\space} 
\renewcommand*{\cftquadroaftersnum}{\hfill--\hfill}
%}

\newsavebox{\myboxq}
\newlength{\myboxlenq}

% ----------------------------------------------------------
%   Parametros
%    1 caption
%    2 tabela/quadro
%    3 fonte
%    4 qua:label
%    5 nota
%    6 legenda

\newcommand{\qquadro}[6]
  {
   
   %\begin{center}
   \sbox{\myboxq}{#2}
   \settowidth{\myboxlenq}{\usebox{\myboxq}}
   \begin{quadro} \footnotesize
        \caption{\uppercase{#1}}
	\label{qua:#4}
        \noindent 
        
        #2 %placed inside the environment
	
   			
        %ajustado p/ a largura da tabela (quadro) se menor que 30mm a largura é ajustada para .5\linewidth
	 
        \ifdimcomp {\myboxlenq}{<}{30mm}{\settowidth{\myboxlenq}{\hspace{.5\linewidth}}}{}
    	
	\begin{minipage}{\myboxlenq} \footnotesize
    	    \vspace{2mm}\centering
    		%\begin{flushleft}
    		\par FONTE:~#3
    		\ifthenelse{\equal{#5}{}}{}
    		{ \par\hangindent=14mm NOTA: #5 }
    				
    		\ifthenelse{\equal{#6}{}}{}
    		{ \par\hangindent=14mm LEGENDA: #6 }
    		%\end{flushleft}
    	\end{minipage}
    %\end{center}
    \label{qua:#4}
  \end{quadro}
  }
